\usepackage{url}
%************************************************
\chapter{Contenido}\label{chp:contenido}
%************************************************



Este documento puede servir de plantilla para generar informes, pero
no es una plantilla de uso general, habrá que adaptarla a las exigencias
de cada tipo de informe. En este primer capítulo se tratan cuestiones
relacionadas con el contenido y en el siguiente el formato.

Para empezar con el contenido de un informe se encuentra una portada,
después el índice y seguidamente los capítulos o secciones de las
que consta, finalizando con la bibliografía y los apéndices si los
hubiera. 


\section{Introducción}

Grupo de investigación: \url{http://ixa.si.ehu.es/Ixa/Aurkezpena}

Este apartado sirve de apertura para el trabajo completo. Se trata
de ubicar el tema concreto que se abordará y la relación con áreas
transversales que se asumen conocidas en los siguientes apartados.
Se mencionan temas en los que se basa o se justifican los razonamientos
del informe. Sin embargo se obvian aquellos que no se vuelven a mencionar
en el resto del documento ya que podrían resultar. En esta sección
se puede incluir una introducción teórica o práctica.

Evitar información redundante o que pueda hacer perder la atención
y tratar de motivar al lector.


\subsection{Objetivos}

Se enumeran los objetivos que se pretenden abordar en el trabajo.
Se da una idea sobre lo que se aprenderá leyendo este informe, las
aportaciones o contribuciones del mismo.  


\subsection{Recursos}

Descripción de los recursos empleados, herramientas, hardware, software.
Si el trabajo se basa en un apartado concreto de un libro o artículo,
no solo se añade la referencia bibliográfica \citep{brunetti-JMMM-2002}
sino que se describe haciendo énfasis en los aspectos relacionados
directamente con lo que se aborda en el trabajo.


\section{Procedimiento\label{sec:Prozedura}}

El cuerpo del trabajo tiene que seguir una línea clara, lógica y coherente,
sea siguiendo un enfoque deductivo, sea inductivo. En esta sección
o secciones se presenta la metodología empleada para hallar los resultados
que se presentarán posteriormente. Resulta de ayuda que las secciones
estén inter-relacionadas y mencionar esas relaciones explícitamente. 

Los esquemas, figuras, tablas y demás elementos gráficos son de gran
ayuda para la inteligibilidad de un texto, reforzar ideas o poner
ejemplos. Cada elemento gráfico debería venir acompañado de un comentario
a lo largo del cuerpo del texto. De lo contrario podría parecer que
ese elemento es irrelevante y por tanto quizá debería haberse suprimido.
Dado que los elementos gráficos sirven para ayudar a clarificar las
explicaciones, vienen motivados por un hilo argumental y se hace referencia
a ellos a lo largo de ese hilo. Todos los elementos deben ir con un
pie numerado que permita referenciarlo. 

En lo que a la longitud de las secciones respecta, debería guardarse
un equilibrio y no se debería descartar el reorganizar un texto desequilibrado.


\subsection{Relevancia de las referencias bibliográficas}

Se asume que el trabajo está basado en diversas fuentes de información:
capítulos de libros, artículos de revistas de reconocido prestigio
en el área, bases de datos, páginas web, manuales, etc. Sea cual fuere
la fuente de información en la que se basa cada hilo argumental, hay
que citarla. Es decir, se asume que nuestro trabajo está fundamentado
en otros trabajos y por lo tanto, necesariamente aparecerán citados. 

El hecho de ocultar u obviar una fuente de referencia se puede considerar
plagio. El plagio viola los derechos de autor y puede ir contra la
ley \cite{universia}. La cita que aparece justo al finalizar la sentencia
anterior implica que la sentencia está fundada en información extraída
de esa fuente bibliográfica. Es importante que las fuentes en las
que basamos el trabajo tengan entidad, de lo contrario, el propio
trabajo pierde credibilidad.

Sin embargo, es intolerable referenciar fuentes de información al
azar por el mero hecho de darle al trabajo un aspecto formal. En ocasiones
una fuente de información mal elegida puede ser contra-producente. 


\section{Resultados}


\subsection{Presentación de resultados experimentales}

Siguiendo el procedimiento detallado en la sección anterior se han
alcanzado una serie de resultados que se presentan en esta sección.
Cada gráfica o tabla se comenta, se describen las tendencias, el significado
de cada elemento que interviene y se puede hacer referencia a lo descrito
en las secciones anteriores. No obstante este no es el apartado idóneo
para desarrollos teóricos.


\subsection{Análisis de resultados}

En esta sección se analizan. Se discute si siguen lo que la teoría
predice o hay desvíos. En este último caso se trata de razonar la
causa que provoca esta excepción. 

Se interpretan los resultados y se discuten. 


\section{Conclusiones}

En este apartado se mencionan las características más destacables
del trabajo. Reciben especial interés los objetivos presentados inicialmente.


\subsection{Resumen muy breve}

Se indica brevemente el objetivo y contenido del trabajo así como
los resultados más reseñables. Este resumen podría ocupar unas cuatro
líneas aproximadamente.


\subsection{Objetivos del trabajo}

A la vista de los resultados obtenidos se extraen conclusiones más
relevantes sin ocultar los resultados negativos. Se subrayan las aportaciones
de este trabajo. 

Dar ideas de qué se podría hacer para mejorar este trabajo. Qué aspectos
habría que trabajar con más detalle y cómo se propondría hacerlo a
priori. Qué sugerencias tenemos para mejorar las técnicas, procedimientos
etc en lo sucesivo.


\subsection{Valoración subjetiva del trabajo}

Cómo ha contribuido este trabajo para la formación del autor. Mencionar
habilidades o destrezas adquiridas gracias al mismo. Sugerencias para
soslayar las dificultades que se han presentado. Sugerencias constructivas
para mejorar el planteamiento de esta actividad.





